【移交逃犯】吳靄儀：政府並非「堵塞漏洞」而是「拆除保障」

政府近日建議修例，提倡將現有的單次個案方式移交逃犯安排，擴展至中國大陸及台灣。不過前立法會議員、大律師吳靄儀今早出席商台節目時，指出現行條例之下根本沒有政府所指的「一次性」安排，形容政府今次是自行「發明」有關做法，「不明白為何（保安局）李家超局長可以講錯晒」。

吳靄儀：條例之下沒有「一次性」移交安排

保安局日前向立法會提出修例建議，指出現行處理移交逃犯請求，可分為雙邊協定的「長期安排」，以及以一次性「個案方式」提出。但現時處理「一次性」方式時，案情會在立法會上被公開，驚動逃犯潛逃，因此建議改為由行政長官作出證明書，即可啟動處理臨時拘捕及移交的請求。

不過吳靄儀今日在商台節目上表示，移交逃犯是由行政機關與其他地區商議協定，之後交到立法會。現行條例之下沒有所謂「單一」、「一次性」的移交逃犯安排，「沒有這回事，我都不明白為何（保安局）李家超局長可以講錯晒」。

「條例之下是完全沒有這些做法，條例之下永遠是要雙邊協議的逃犯安排，然後才可以根據逃犯安排攞人，今次政府是『發明』了這回事。」吳靄儀在節目上表示。

吳靄儀：條例不適用於中國 屬保障非漏洞

吳靄儀指出《逃犯條例》在1997年通過，訂明移交逃犯不適用於中國任何地區，因若當年可以引渡逃犯到大陸，大家會對香港前途失去信心。因此她認為有關做法是讓港人安心的「保障」，如今政府並非「堵塞漏洞」而是「拆除保障」。

吳靄儀稱，所有引渡逃犯安排均需要有協議，協議屬附屬法例，要交予立法會審議。協議獲通過後，該國家就可以按協議要求移交逃犯。特首審視個案後會尋求法院發拘捕令。

對於政府強調涉及政治性質罪行的移交請求都會被拒絕，但吳靄儀指出何謂「政治罪行」一向有很多爭論。但法庭不會考慮起訴背後有否政治動機：「艾未未被指暪稅，在香港暪稅或者騙稅局是否有罪？當然是罪。就算內地因政治理由，找一個罪名告你，這個不在法庭考慮之列。」

質疑政府意不在移交疑犯到台灣

就有指修例是為了防止香港成為「逃犯天堂」，吳靄儀反駁稱，若某人沒有香港居留權而涉及犯罪行為，政府可以拒絕讓他留港，英國《金融時報》亞洲新聞編輯馬凱簽證被拒正是一例，「怎會有窩藏罪犯的情況發生？」

吳靄儀提及，公民黨立法會議員郭榮鏗曾向保安局長李家超建議，限制一次性移交只適用於台灣，惟遭當局拒絕。吳靄儀認為，這是揭穿了政府意不在移交疑犯到台灣，而是「乘機令特區政府可接受北京命令，將香港的人引渡到大陸受審」。

吳靄儀日前接受《立場新聞》專訪，就指出與大陸移交逃犯的爭議，早在1998年立法會上討論過，惟當年政府無法確保逃犯移交內地後，能獲符合國際人權標準的公平審訊。她又擔心一旦修例，港人即使從不踏足大陸，都有可能因觸犯國家安全罪行而被移交內地，即使沒有23條立法都可能被治罪。